# Мой 2020 с KWin Wayland

В течение нескольких последних лет, и особенно с момента голосования за [Wayland как цель KDE](https://community.kde.org/Goals/Wayland), мы, команда Plasma, были сосредоточены на том, чтобы пользовательский опыт в сеансе Wayland был по крайней мере не хуже, чем в традиционном X11. Сегодня я бы хотел подвести итоги моего опыта на этом фронте в 2020 году.

> *Автор:* [Aleix Pol Gonzalez](https://www.proli.net/about/)

Несмотря на то, что я работал над KDE и даже проектами Plasma довольно долго, я никогда не погружался настолько глубоко в работу над внутренностями KWin. Мой первый робкий шаг был в 2019 году, когда я работал над функцией отображения статусов клавиш-переключателей (тот виджет, который говорит, включён Caps Lock или нет, и который нам понадобился, потому что у KDE Slimbook нет светодиода для Caps Lock). Здесь я немного расскажу о том, как всё развилось со временем.

## Возможности

### Поддержка планшетов

Это, пожалуй, была первая крупная добавленная мной в KWin функция. С версии 5.19 вы можете использовать свои планшеты для рисования в сеансе Wayland, и все возможности должны работать нормально. Поначалу я был заинтересован в том, чтобы заработал планшет 2 в 1 со стилусом, так что это в первую очередь и реализовывал.

Оставшаяся часть реализации спецификации ждёт рассмотрения здесь и, будем надеяться, сможет попасть в 5.21: <https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/559>

![0](https://www.proli.net/wp-content/uploads/2020/12/IMG_20201230_153947-scaled.jpg)

### Поддержка трансляции экрана

Это то, над чем я работал в основном как сотрудник Blue Systems, но всё равно это важно для нашего повседневного использования Wayland, особенно сейчас, когда удалённая работа как никогда актуальна и нам нужно демонстрировать наши экраны на ежедневной основе.

KWin раньше уже поддерживал демонстрацию экрана, точнее, её поддерживал `xdg-desktop-portal-kde`; теперь же мы сосредоточили реализацию в KWin и убедились, что она максимально производительна. Честно говоря, это было относительно сложно собрать воедино, но позволило мне понять, как работает система, и получить лучшее представление об архитектуре.

![1](https://www.proli.net/wp-content/uploads/2020/12/Screenshot_20201230_161951.png)

### Методы ввода

![2](https://www.plasma-mobile.org/img/maliit-keyboard-picture.jpg)

Plasma Mobile становится осязаемой реальностью, а ввод очень важен на любом сенсорном устройстве. В Plasma Mobile мы с самого начала полагались на встроенную в Qt виртуальную клавиатуру, и, хотя она работала довольно неплохо, нам нужно было сделать возможным предоставление других и лучших решений. На этот раз мы реализовали нестабильный протокол `input-method`, который позволил использовать клавиатуры, реализованные отдельным процессом, благодаря чему мы смогли прозрачно интегрировать клавиатуру Maliit (как и клавиатуру weston, если вам по душе минимализм).

Это, конечно, открывает очень много возможностей для разработки других, более удобных, виртуальных клавиатур, улучшения существующих или интеграции более эзотерических методов ввода (например, ibus, fcitx, клавиатуры эмодзи или даже систем проверки правописания и подобного).

### Разработка с комфортом

То, что мне было ясно, когда [цель «Wayland»](https://community.kde.org/Goals/Wayland) ещё только формировалась, это то, что нам надо найти способы немного освободиться от ограничений двоичной совместимости (ABI). С самого начала интерфейсы Wayland разрабатывались в [KWayland](https://api.kde.org/frameworks/kwayland/html/index.html), одной из библиотек [KDE Frameworks 5](https://develop.kde.org/products/frameworks/). Это означало, что реализации на стороне сервера должны были оставаться обратно совместимыми с конкретными версиями KF5, а потому мы многое не могли себе позволить. Мы переместили серверные части KWayland в отдельный компонент, который выпускается вместе с Plasma и который мы можем разрабатывать как нам угодно: <https://invent.kde.org/plasma/kwayland-server/>. Учтите, что клиентские классы KWayland остаются там, где они всегда и были.

Это, в свою очередь, позволило нам использовать `qtwaylandscanner` — инструмент, создающий за нас определённый шаблонный код C++ из XML-спецификации, что позволяет в реализации сосредоточиться на важных частях. Это делает реализацию протоколов Wayland немного проще и сокращает код. Вы можете посмотреть правки, в которых Adrien и Влад реализовали это, если вам интересна суть изменений. Наша первая реализация протокола, использующая qtwaylandscanner — индикатор состояния клавиш, который я упоминал ранее.

## Доклады

Поскольку важно говорить о том, что мы делаем, чтобы люди знали об этом, в прошедшем году я решил потратить некоторое время, объясняя разные аспекты нашей инициативы Wayland и почему Wayland вообще имеет смысл. Вы можете посмотреть видео ниже; я советую смотреть не все, а какое-то одно, наиболее соответствующее вашей роли.

### KWin и Wayland

<https://www.youtube.com/embed/xVz3VgNjexY>

### Wayland для создателей продуктов

<https://www.youtube.com/embed/s2TU38Ai7_4>

### Wayland для разработчиков приложений

<https://www.youtube.com/embed/qLeCObkqfFs>

## Будущее

Я знаю, что команда готовит много действительно захватывающего. Если вам интересно, оставайтесь с нами. В начале января у нас будет [спринт](https://community.kde.org/Sprints/Wayland/2020Virtual) с обсуждением разных тем, от главных преград до комфортного пользовательского опыта.

Присоединяйтесь к нам либо на спринте, либо в чате [цели «Wayland»](https://community.kde.org/Goals/Wayland), и участвуйте в важной работе над Plasma.

*Перевод:* [boingo-00](https://t.me/boingo00)  
*Источник:* <https://www.proli.net/2020/12/30/my-2020-with-kwin-wayland/>

<!-- 💡: emoji → эмодзи -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
